譚文豪學做廚、洗埋碗 … 我想起蘇軍入侵捷克

見到飛機師譚文豪去咗開茶餐廳、學做廚、洗埋碗，竟然令我想起喺我出生果年，蘇軍入侵捷克。

當年蘇聯出動 40 萬士兵、6,000 輛坦克入侵捷克，鎮壓當年「布拉格之春」民主運動，面對蘇聯嘅軍事鎮壓，捷克人無力抵抗，部份捷克人選擇逃離捷克，大部分留下嘅捷克人，喺極權治下，不能說真話，每天都要面對荒誕離奇嘅事。

Milan Kundera 寫嘅 Unbearable Lightness of Being 就係以呢個時代作為背景，故事後來拍成電影《布拉格之戀》，電影主角 Tomas 係腦科醫生，喺蘇軍入侵捷克之後，因為唔肯為政權塗脂抹粉，唔肯跟隨大家講大話，亦唔願意離開自己嘅故鄉，結果，不單止唔能夠再行醫，而且要做清潔工人、以抹窗為生。

直到我 21 歲果年，即係蘇軍入侵捷克 21 年後，亦係中共鎮壓 89 民運果一年，柏林圍牆終於倒下，捷克人捱過漫長黑夜，終於建立一個民主自由嘅國家，那已經是 21 年後的事，喺呢 21 年，有多少捷克人喺極權治下，為了追求一個更美好的社會而付出巨大的代價、經歷了多少的荒謬。

喺極權治下，只會有更多荒誕、扭曲人性嘅悲劇出現，願天佑我城、天佑香港人。

（原文無題，題為編輯所擬）

作者facebook

飛機師出國做飛機師啦

香港人唔知要等幾多個21年先得